%% monografia.tex, fabiokepler
%% Copyright 2012-2013 by UNIPAMPA LaTeX group at http://bitbucket.org/unipampa/monografia-latex
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX Project Public
%% License, either version 1.3 of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX version 2005/12/01 or later.
%%
%% Based on the example file abtex2-modelo-trabalho-academico.tex of the abntex2 package
%% (http://abntex2.googlecode.com/) and on the ppgccufmg 1.45beta2 class
%% (http://vilarneto.com/ppgccufmg,
%% http://www.dcc.ufmg.br/pos/alunos/modelodisstese.php
%% and http://www.dcc.ufmg.br/~mirella).
%%
%% Adapted for the Computer Science program at UNIPAMPA (http://www.unipampa.edu.br)
%% by Fabio Kepler (fabio@kepler.pro.br).
%%
%% Version 2.3 - 2013/03

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Este modelo utiliza o pacote abnTeX2. Veja como instalá-lo em seu ambiente em
% http://abntex2.googlecode.com/.
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Normas institucionais utilizadas:
% http://porteiras.r.unipampa.edu.br/portais/sisbi/manual-de-normalizacao/
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas\\
\usepackage{longtable}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
%\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={UNIPAMPA}{Computação}{UNIPAMPA}{abntex}{TCC},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}
%   linktocpage,
%   colorlinks,
%   citecolor=webgreen,
%   urlcolor=Maroon,
%   linkcolor=RoyalBlue,
%   filecolor=black,
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\graphicspath{ {img/} }
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\titulo{Software para Extração de Diagramas UML de Imagens}
\autor{Douglas Montanha Giordano}
\local{Alegrete}
\data{2015}
\orientador{João Pablo Silva da Silva}
%\coorientador{Nome do Coorientador} % Se houver
\instituicao{Universidade Federal do Pampa}
%\tipotrabalho{Projeto de Trabalho de Conclusão de Curso~} % Para TCC I
\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso~} % Para TCC II
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, o nome da instituição e a área de concentração
\preambulo{\imprimirtipotrabalho apresentado ao Curso de Graduação em Engenharia de Software da Universidade Federal do Pampa como requisito parcial para a obtenção do
           título de Bacharel em Engenharia de Software.}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Acrônimos/Siglas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{tcc}{
  short = TCC,
  long  = Trabalho de Conclusão de Curso,
  long-plural-form = Trabalhos de Conclusão de Curso,
  class = acronimos
}
\DeclareAcronym{UML}{
	short = UML,
	long  = Unified Modeling Language,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{em}{
	short = EM,
	long  = Espectro Eletromagnético,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{case}{
	short = CASE,
	long  = Computer-Aided Software Engineering,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{oose}{
	short = OOSE,
	long  = Object-Oriented Software Engineering,
	class = acronimos
}

\DeclareAcronym{omt}{
	short = OMT,
	long  = Object Modeling Thecnique,
	class = acronimos
}

\DeclareAcronym{pu}{
	short = PU,
	long  = Processo Unificado,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{xp}{
	short = XP,
	long  = Extreme Programming,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{sdk}{
	short = SDK,
	long  = Software Development Kit,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{ndk}{
	short = NDK,
	long  = Native Development Kit,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{oha}{
	short = OHA,
	long  = Open Handset Alliance,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{opencv}{
	short = Open CV,
	long  = Open Source Computer Vision Library,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{xmi}{
	short = XMI,
	long  = XML Metadata Interchange,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{mvc}{
	short = MVC,
	long  = Model-View-Controller,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{dao}{
	short = DAO,
	long  = Data Access Object,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{xml}{
	short = XML,
	long  = Extensible Markup Language,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{api}{
	short = API,
	long  = Application Programming Interface,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{omg}{
	short = OMG,
	long  = Object Management Group,
	class = acronimos
}
\DeclareAcronym{gpu}{
	short = GPU,
	long  = Graphics Processing Unit,
	class = acronimos
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Inclui alguns ajustes finos para que fique de acordo com o Manual de Normatização
\include{consertos}


% *************************************************************************************************
\begin{document}
% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
\imprimircapa

% -----------------------------------------------
% Folha de rosto [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
% (ver documentação do abntex2 caso seja necessário haver ficha catalográfica)
\imprimirfolhaderosto

% -----------------------------------------------
% Folha de aprovação [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
% Veja alguns detalhes no arquivo.
%\input{pretextuais/folhadeaprovacao}

% -----------------------------------------------
% Dedicatória [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{pretextuais/dedicatoria}

% -----------------------------------------------
% Agradecimentos [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{pretextuais/agradecimentos}

% -----------------------------------------------
% Epígrafe [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{pretextuais/epigrafe}

% -----------------------------------------------
% Resumo [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
\input{pretextuais/resumo}

% -----------------------------------------------
% Abstract (resumo em inglês) [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
\input{pretextuais/abstract}

% Resumo estendido [OPCIONAL]
% \input{pretextuais/resumoest}

% -----------------------------------------------
% Listas
% -----------------------------------------------
% Figuras/Ilustrações [OPCIONAL]
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Tabelas [OPCIONAL]
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Abreviaturas [OPCIONAL] (veja o pacote acro e os exemplo acima)
%\newcommand{\lobname}{Lista de abreviaturas}
%\pdfbookmark[0]{\lobname}{lob}
%\printacronyms[include-classes=abreviaturas,name=\lobname,header=chapter*]
%\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Siglas [OPCIONAL] (veja o pacote acro e os exemplo acima)
\newcommand{\loaname}{Lista de siglas}
\pdfbookmark[0]{\loaname}{loa}
\printacronyms[include-classes=acronimos,name=\loaname,header=chapter*]
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------
% Símbolos [OPCIONAL] (veja o pacote nomencl e os exemplo acima)
%\renewcommand{\nomname}{Lista de símbolos}
%\pdfbookmark[0]{\nomname}{los}
%\printnomenclature
%\cleardoublepage


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

\begin{comment}
  %cutter={M1234x}, % INFORMAÇÃO QUE VAI NA FICHA CATALOGRÁFICA
  %cdu={100.0*01.10},  % Define o identificador CDU do documento, fornecido pela Secretaria do Curso (verificar se é necessário).
  keywords={Modelo de texto, UNIPAMPA, Latex}, % Define as palavras-chave que deverão constar na Ficha Catalográfica, separadas por vírgulas.
  firstcommitteemember={Nome membro da banca 1\\ UNIPAMPA},
  secondcommitteemember={Nome membro da banca 2\\ Instituição},
\end{comment}



% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual

% Você pode dividir o seu texto em vários arquivos. Por exemplo, um para cada seção principal do
% trabalho: introducao.tex, relacionados.tex, metodologia.tex, experimentos.tex, conclusao.tex.
\input{textuais/introducao} % [OBRIGATORIO]
%\part{Revisão de Literatura} % Pode-se usar partes para organizar os capítulos
\input{textuais/desenvolvimento} % [OBRIGATORIO]
%\part{Resultados}
%\input{textuais/outrospontos} % Outro capítulo
%\bookmarksetup{startatroot} % Usar se o próximo capítulo não pertencer à parte anterior e não existir uma parte nova
\input{textuais/conclusao} % [OBRIGATORIO]


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\postextual

% -----------------------------------------------
% Bibliografia [OBRIGATORIO]
% -----------------------------------------------
% Nome(s) do(s) arquivo(s) .bib (sem a extensão)
\bibliography{bibliografia}

% -----------------------------------------------
% Apêndices [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{postextuais/apendices}

% -----------------------------------------------
% Anexos [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
%\input{postextuais/anexos}

% -----------------------------------------------
% Índice Remissivo [OPCIONAL]
% -----------------------------------------------
% Veja o pacote makeindex para mais informações
%\printindex


\end{document}
